金融機構申報「台版肥咖條款」 財政部公布常見三大缺失
2023-06-12
https://udn.com/news/story/7243/7230317
財政部今（12）日表示，金融機構執行「台版肥咖條款」（CRS）常見三面向錯誤，提醒金融機構留意，今年起國稅局進行抽檢若再發現缺失，將會首度祭出罰則，未依規定辦理盡職審查最高可罰1,000萬元。 台灣在2017年建立CRS制度，金融機構自2019年起針對金融帳戶盡職審查，2020年6月起辦理申報，並與日本、澳洲、英國交換資訊，供稅捐稽徵機關評估逃漏稅風險及選案參考。 國際財政司副司長李瓊琳今日表示，國稅局針對金融機構執行CRS情形訂有查核計畫，自今年起，每年5月會將前一年檢查發現的主要缺失公布在網站上，供金融機構參考並自我檢視，避免重蹈覆轍。 國財司表示，去年查核主要發現三大類缺失。首先是在內控方面，常見狀況是沒有訂定內部遵循作業流程，或督導與分工架構不夠完整等。 其次在盡職審查方面，最常發現是針對新開戶客戶，所提供的自我證明表翻譯成英文後不容易理解，使外籍客戶無法確切理解表格內容；或是未驗證各國稅務識別碼正確性，影響資訊交換品質等。 第三在申報方面，金融機構較常出現缺失在於，針對風險相對較高的「消極非金融機構實體」（多指租金、利息等被動收入達50%），漏未申報具控制權之人。 財政部表示，去年各國稅局共抽檢32家金融機構，約占整體2%，比預定的1%還多，不過首年檢查採輔導性質，若有缺失，金融機構只要配合調整或補做盡職審查程序即可，目前尚未開罰。 不過自今年開始，國稅局執行檢查若發現金融機構缺失，就會開始祭出罰則，未依規定申報可處3,000元以上、30萬元以下罰鍰，未依規定盡職審查可處20萬元以上、1,000萬元罰鍰。 財政部表示，未來每年5月都會公布常見缺失，供金融機構參考，提醒金融機構依規定辦理。 財政部也提醒，今年CRS申報期間為6月1日至30日，截至目前1,807家業者已有757家完成申報，約占四成，金融機構記得如期申報。 財政部 國稅局 逃漏稅